\section{Mạng LSTM (Long short-term memory)}
\textbf{Mạng nơ-ron hồi qui (Recurrent Neural Network)} \par
Phần trước đã đề cập tới mạng nơ-ron nhân tạo và mạng tích chập, mạng này có thể hiểu hay phân lớp một mẫu dữ liệu tại một thời điểm nhưng không thể phân lớp hay dự đoán nhiều bối cảnh liên quan đến nhau. Ví dụ trong bộ phim, mạng nơ-ron truyền thống không thể phân lớp nhiều bối cảnh trong một bộ phim hay trong một ngữ cảnh của cuộc nói chuyện của con người mạng nơ-ron truyền thống không thể hiểu ngữ cảnh này. Trong trường hợp này, các bối cảnh không hoàn toàn độc lập với nhau và bối cảnh hiện tại có thể liên quan đến các bối cảnh xảy ra trước hoặc sau nó, vì thế cần một cơ chế để mô hình học sâu có thể lấy được thông tin từ các bối cảnh đằng sau. Mạng nơ-ron hồi qui thường sử dụng để giải quyết những lớp bài toán này, bên trong mạng RNN có cấu trúc lặp vì thế cho phép thông tin có thể lưu lại và truyền tới trạng thái đằng sau. \textbf{Hình \ref{fig:rnn-rolled}} mô tả kiến trúc của mạng RNN. Mạng nơ-ron được kí hiệu là $A$ nhận đầu vào là $x_t$ tạo ra đầu ra $h_t$, kiến trúc RNN không hoàn toàn khác so với kiến trúc mạng nơ-ron thông thường, thực chất mạng RNN gồm nhiều mạng giống nhau nối tiếp nhau, mạng đằng trước có thể gửi thông tin đến mạng đằng sau, có thể thấy rõ khi trải mạng RNN ra như hình \textbf{Hình \ref{fig:unrnn-rolled}}. \par 

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{chapter2/image/RNN-rolled.png}
    \caption[]{Mạng RNN có cấu trúc lặp\footnotemark} \label{fig:rnn-rolled}
\end{figure}
\footnotetext{https://colah.github.io/posts/2015-08-Understanding-LSTMs/}

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.35]{chapter2/image/RNN-unrolled.png}
    \caption[]{Mạng RNN có cấu trúc lặp\footnotemark} \label{fig:unrnn-rolled}
\end{figure}
\footnotetext{https://colah.github.io/posts/2015-08-Understanding-LSTMs/}

Trong vài năm trở lại đây, kiến trúc RNN được ứng dụng thành công vào các lĩnh vực như xử lý tiếng nói, dịch máy, mô hình ngôn ngữ, ... . LSTM là một loại đặc biệt của mạng RNN được ứng dụng rộng rãi và thành công hơn cả, các kết quả cao nhất của mạng RNN với một bộ dữ liệu nào đó đều có thể đạt được bới mô hình LSTM. \par

\textbf{Mạng LSTM} \par 
Một trong những điểm mạnh của mạng RNN là có thể liên kết thông tin ở trạng thái trước tới thông tin ở trạng thái hiện tại, ví dụ người ta có thể dự đoán được hành động của frame hiện tại của bộ phim dựa vào các frame đằng trước. Trong nhiều trường hợp, mạng RNN chỉ cần một vài thông tin đằng trước để thực hiện công việc hiện tại ví dụ trong bài toán mô hình ngôn ngữ, cần gợi ý từ hiện tại chỉ dựa vào một vài từ ngay đằng trước, ví dụ "Có nhiều mây trên \textit{bầu trời}", trong câu trên, ta muốn gợi ý từ cuối cùng là từ "bầu trời", mạng RNN chỉ cần vài thông tin không quá xa từ hiện tại để có thể đoán được từ này. Trong trường hợp như vậy, không cách giữa từ cần đoán và các thông tin liên quan đến từ này không quá xa nên mạng RNN có thể học được sự liên quan này. \par 

Trong nhiều trường hợp, ví dụ "Tôi là người Việt Nam, ... .Tôi có thể nói \textit{tiếng Việt}", vẫn là bài toán về xây dựng mô hình ngôn ngữ, cần đoán từ cuối cùng "tiếng Việt", tự này liên quan mật thiết đến câu "Tôi là người Việt Nam", nhưng câu này cách xa từ đang cần dự đoán. Trên thực tế các nhà khoa học đã chứng minh RNN không thể học được thông tin xa như vậy, thay vào đó họ sẽ sử dụng LTSM.\par 
LSTM viết tắt của Long Short Term Memory là một kiến trúc RNN đặc biệt có khả năng học được sự phụ thuộc thông tin ở khoảng cách xa. Cũng giống như các mạng RNN khác, cấu trúc của LSTM cũng có cấu trúc là một chuỗi của các mạng giống nhau, sự khác biệt so với RNN thông thường là mạng RNN sử dụng những kiến trúc đơn giản như chỉ một lớp tanh, LSTM sử dụng chuỗi các mạng có 4 lớp bên trong liên tiếp nhau. Điều đặc biệt của LSTM là cell state, đường nằm ngang trong \textbf{Hình \ref{fig:cellstate}}, LSTM có thể thêm vào hoặc gỡ bỏ thông tin của cell state với một cấu trúc hay là các lớp mà người ta gọi là cổng trong LSTM. Cổng là một lớp mà người thiết kế LSTM xây dựng để điều chỉnh hay học lượng thông tin đi qua cổng, sigmoid là một hàm mà cổng có thể sử dụng vì đầu ra của sigmid nằm trong khoảng [0, 1] tượng trưng cho mức độ mà dữ liệu có thể đi qua. LSTM có 3 cổng để điều khiển cell state. \par 

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.45]{chapter2/image/LSTM3-C-line.png}
    \caption[]{Cell state trong mô hình LSTM\footnotemark} \label{fig:cellstate}
\end{figure}
\footnotetext{https://colah.github.io/posts/2015-08-Understanding-LSTMs/}

Ở bước đầu tiên, LSTM quyết định xem giữ lại những gì và quên đi những gì của cell state, việc này được thực hiện bởi cổng quên. Nó nhận đầu vào là $h_{t-1}$ và $x_t$ sinh ra đầu ra là các số từ 0 đến 1 với 0 là quên hoàn toàn, 1 là cho phép thông tin đi qua hoàn toàn ứng với mỗi số của cell state $C_{t-1}$. Cổng quên được mô tả như \textbf{hình \ref{fig:forgetgate}}.\par 

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.45]{chapter2/image/LSTM3-forget.png}
    \caption[]{Cổng quên\footnotemark} \label{fig:forgetgate}
\end{figure}
\footnotetext{https://colah.github.io/posts/2015-08-Understanding-LSTMs/}

Bước tiếp theo, LSTM quyết định thông tin mới nào sẽ được lưu trong cell state, có 2 phần tính toàn trong việc này, đầu tiên là lớp sigmoid, được gọi là "cổng input"  quyết định xem sẽ cập nhật giá trị nào. Lớp là 2 là lớp tanh tạo ra véc-tơ các giá trị ứng viên $\tilde{C}_t$, phần này sẽ được cộng vào cell state. LSTM kết hợp 2 lớp này để cập nhật ứng viên cho trạng thái hiện tại của cell state.\par 
Bây giờ, LSTM sẽ cập nhật giá trị của cell state cũ, $C_{t-1}$ vào cell state mới $C_t$. LSTM nhân cell state cũ với $f_t$, giá trị của cổng quên, như giải thích ở trên, sau đó LSTM cộng thêm cell state hiện tại với $i_t*\tilde{C}_t$ như ở \textbf{Hình \ref{fig:updatect}}. \par 

Cuối cùng, LSTM tạo ra đầu ra cho cell hiện tại, đầu ra được tạo ra bởi cell state của trạng thái hiện tại sau khi được tính qua các bước như ở trên và đi qua hàm tanh và nhân với lớp sigmoid như ở \textbf{hình \ref{fig:out}}.

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.45]{chapter2/image/LSTM3-updatect.png}
    \caption[]{Cập nhật cell state $C_t$ \footnotemark} \label{fig:updatect}
\end{figure}
\footnotetext{https://colah.github.io/posts/2015-08-Understanding-LSTMs/}

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.45]{chapter2/image/LSTM3-out.png}
    \caption[]{Đầu ra\footnotemark} \label{fig:out}
\end{figure}
\footnotetext{https://colah.github.io/posts/2015-08-Understanding-LSTMs/}